疫後自由行救經濟 潘朵拉盒子一開 中港衝突無休止

疫後自由行救經濟
潘朵拉盒子一開 中港衝突無休止

6.7K
港聞

【沙士15周年】

【本報訊】沙士重挫本港經濟，為走出困局，2003年港府與內地政府簽下「CEPA（《內地與港澳關於建立更緊密經貿關係的安排》），打開內地居民自由行訪港大門，這顆「續命丹」成零售旅遊業的財神，但對部份港人而言亦恍如打開潘朵拉的盒子：隨處便溺、排隊打尖、滿街水貨客、搶奪港人資源等，兩地文化差異令社會出現反內地聲音，掀起本土議題。

2006年大年初四迪士尼樂園因人數爆滿落閘，大批內地客鼓譟，有人更攀爬鐵閘硬闖。有線電視畫面

內地居民開放個人遊訪港政策於2003年7月試行，最初只開放4個廣東城市，成功刺激本港零售、餐飲、旅遊業復蘇，此後自由行城市不斷增加，至今已有49個。不過兩地文化大不同，內地旅客「進擊」的態度令不少港人側目。

2006年，迪士尼樂園農曆新年入場人次爆滿需要臨時封園，有無法入場內地旅客攀欄欲強行入園。內地旅客的如廁文化引起過無數次中港衝突，不論是港鐵月台垃圾桶、商場、街道上，兩地居民對罵由現實延伸到網絡，再回歸現實演變成本土捍衞戰。

反水貨客行動2012年冒起，主張「光復」社區街道，然而「篋神」（拖行李箱的旅客）今時今日依舊熙來攘往。《蘋果》邀請站在中港矛盾最前線的人士，細談後沙士年代種種社會變化。

記者：袁楚雙 伍雅謙

名店職員：點解要幫人抹尿

任職銷售員6年的Abby（化名）2013至15年間於尖沙嘴廣東道一名店工作，她憶述名店工作時招待的顧客九成來自內地，當時上班途中常常遇內地客橫衝直撞、港鐵車廂內高聲談話，曾經令她非常厭煩。

2012年，D&G禁拍照事件激起大批港人到店外示威。

指部份內地客有禮溫柔

後來Abby轉職同區快速時裝品牌，內地客比例減至約三成。但文化差異依然存在，她半年前遇上一名內地女顧客攜年幼小孩逛店，但小孩在店內瀨尿，女子取出膠袋盛載並欲帶出店外，惟膠袋破裂，尿液沾污店方展銷的衣服，於是店長欲請女顧客考慮購下該件衣服，遭對方連番推搪及拒絕，最終只好由店舖報銷。

Abby說曾在試身室執拾未包裹好的屎片：「我唔介意你換片，但你要有手尾！」談到中港客人差異，Abby認為內地人較野蠻嘈吵、習慣挨近交談，及任由同行小孩奔跑而置之不理影響其他顧客，但不會事事投訴；反而港人相對挑剔，一旦投訴後店方必須緊密跟進。

中港矛盾不斷升溫，Abby坦言身邊不少朋友都討厭內地人，但不知朋友是否有不快經歷，反而經常面對內地客的她，慢慢發現不少內地人都有禮、溫柔，也不吝嗇對店員的讚揚，甚至會買曲奇請她們吃，她說這都是港客非常少做的事。

可惜即使一天遇上4個好客、1個壞客，「你都唔記得晒嗰4個好人。我自己喺屋企都未使抹地，我要幫你抹尿？」或許內地客成為一種標籤，Abby察覺部份年輕內地客人會掩飾自己國籍，例如刻意說英文而不用普通話交談。

相關新聞

迪士尼員工驚見遊客草叢便溺

港聞 4小時前

學者：官員嘴臉激發本土議題

港聞 4小時前

「港漂」黎明：政府是始作俑者

港聞 4小時前

硬膠泛民打手LIKLN